俄羅斯西伯利亞小學生須零下五十二度仍要徒步上學 上堂學組AK74

【西伯利亞人4】極地學生-51°C冒死返學 小學生要學組裝AK-74

俄羅斯西伯利亞薩哈（雅庫特）共和國的Oymyakon盆地，曾錄得最低溫度零下71.2度，可說是全球最寒冷的人類居住地。這裏孕育了一班堪稱世上最「硬淨」的兒童。

相關新聞：【西伯利亞人2】零下50度的求生訓練 由桑拿衝出雪地挑戰130°C溫差

俄羅斯首都莫斯科的「停課標準」為零下30度，幼童低於零下25度亦不必上學。而在薩哈共和國的首都雅庫次克，只要氣溫低於零下45度，學生就不用上課。但在Oymyakon，「停課標準」為零下52度，而且只適用於1至5年級的學生。生於極地，有些事情不由得他們選擇，零下51度都要乖乖上學。等記者帶大家參觀一下他們的校園生活，看看冬天的冠軍是怎樣煉成的。

早上8時﹐室外氣溫是零下43度，我們在學校外等待同學回校。Oymyakon盆地的居民不多，這間中小學是村內少有的學校，服務着兩條村的居民。大部份學生都是徒步上課，本以為路程會讓他們很難受，但從同學們的神態，我感受到他們已非常習慣這條世上最寒冷的上學路徑。

相關新聞：【極地攝影】大雪下攝影挑戰 緊記向下背風換鏡

雖然上學的路是難受點，嚴寒天氣下又不能到室外操場嬉戲，但小朋友在校園的走廊玩，一樣開心。校園的設施看來跟世界各地的學校大同小異，不過走進這軍事課，我便想收回剛才的說話。眼看兩名只是高小至初中年齡的男生，他們正在課室內裝卸步槍。看着男孩熟練的手法，不消一分鐘，步槍已被拆卸解體又重裝起來，令在香港根本沒有機會接觸真槍的我嘆為觀止。

我非常肯定這間不是軍事學校，但何解在傳統學校的學生要學習用槍呢？原來蘇聯解體後，隨着俄羅斯武裝部隊的成立，國家制定了軍事愛國主義教育計劃，旨在提升年輕人對國家的歸屬感和承擔，做好「保家衞國」的準備。但好像Oymyakon這些人口稀少的地區，容納不到一間完整軍校，所以便在傳統學校，加入了這些「異類」課程。課程針對軍事國防專業的訓練，例如5年級開始，就學習槍的原理。軍事課老Alexander說 :「這是俄羅斯軍隊專用步槍AK74。 我們國家規定，年輕人參軍時，要在任何情況下，很快的裝卸步槍準備上戰場。」除了用槍，課程還有體能和基本的軍事訓練。Alexander在蘇聯還未解體的時候，曾在白俄羅斯明思克軍事學院學習過兩年。隨後便在奧倫堡參軍，退役後便考了專業資格教授軍事課，「戰鬥民族」非浪得虛名。

Alexander講解了一次裝卸步槍的步驟，之後便要測試我這個初哥，看看要用多久裝卸這步槍。過程中有不少「蝦碌」片段，亦要Alexander不時從旁提醒，最後我用了2分27秒完成了。Alexander說：「非常好！第一次來說算是不錯了。」

不過這裏的課也不是全部這麼重口味，之後我們參觀了另一個班房。這堂課是母語科雅庫特語，老師Romanov說：「你們看到寫的是俄文，但實際上是我們的語言，有一些字母和俄文有輕微的不同。」薩哈（雅庫特）共和國是俄羅斯聯邦最大的行政區，面積是5個法國大，但人口只有約100萬，是全俄羅斯人口密度最低的地區之一。薩哈又名雅庫特，有自己的國徽、國旗和國歌，有自己的政府、立法機關，甚至外交部。薩哈享有高度自治，但就無權實行獨立的對外政策。

看到雅庫特人黃種人的長相，未必覺得自己身在俄羅斯，部份資料證明雅庫特人的祖先來自南方，也有可能是匈奴人的後代。因為18世紀才正式被俄國佔領，所以大部份人仍以西伯利亞語之下的一種突厥語，雅庫特語作為母語。Romanov：「我們覺得能講兩種語言是最好的，這堂課的目的是希望同學對自己的母語感興趣，因為現在很多孩子只懂俄文。」國家這麼着力推動母語，可說是學生的福氣。的而且確，這裏的小朋友日常談話都以俄文為主。

我們用俄語跟8歲的Jana談了一會，她說：「我最喜歡數學和俄語。」我問她誰是她最好的朋友，原來不是坐在她身邊的小男生，而是身後的Veronica。問到她們為甚麼不坐在一起，Jana：「因為政府規定男生和女生要坐在一起。」問到原因，Jana只是無奈地搖頭表示不知道，有選擇的話，她們都很想坐在一起呀！老師Romanov解釋：「因為這個年齡的孩子，只會跟同性別的小孩一起玩，所以必須跟異性坐在一起，學懂相處。」

生於極地，好像很多東西不由得他們選擇，原來Romanov老師不是出生在Oymyakon，而是從雅庫特其他地方被分配過來的。「我在2014年按照國家的教育計劃，安排我來到這裏當老師，而政府會提供住宿。」但這裏的天氣不是每一個外地人能接受到吧？Romanov說：「我在這裏第6年了，已經習慣了這裏的天氣。在寒冷天氣下上課沒甚麼特別，大概最不同的便是要在下課後掃雪。」活在極地，生活上的種種受着大自然的逼迫，但縱使自由度有所限制，這裏的人仍樂觀生活。港人角度或者會覺得他們有點「豬」，但這可能便是極地訓練出來的特質。

Travel Memo
機票：香港經海參崴或新西伯利亞到雅庫次克，來回經濟客位6,638港元起
匯率：1港元約兌8俄羅斯盧布（RUB）
簽證：持特區護照免簽證，可停留14天；BNO須申請簽證
鳴謝：Russian Travel Association "World Without Borders"
服裝贊助：Columbia
記者：鄭汝翹
攝影：盧君朗
編輯：鄒仲安
Produced By：Fruity Nutty Studio

竟在極地學校學習了如何裝卸AK74。
(蘋果日報)
相關新聞

【西伯利亞人2】零下50度的求生訓練 由桑拿衝出雪地挑戰130°C溫差
All rights reserved. 版權所有 不得轉載

最近天氣轉涼了

行到出曬汗